［舔共］YouTube就「黃標」表抱歉 擬推人手覆核機制 YouTuber：事件受國際機構壓力

武漢肺炎疫情觸發的 YouTube「黃標」事件，引發網民質疑 YouTube 打壓言論自由，更有人發起白宮聯署抗議 YouTube 言論審查。YouTube亞太區派出多名代表周二（3月3日）與一眾知名 YouTuber 開會交代，言語間有就事件表示抱歉，但強調絕對沒有言論審查。據有份參與會議的 YouTuber 王陽翎（于非）表示，YouTube 的代表曾提及事件涉及人工智能（AI）以及高層施壓。

王陽翎接受《立場新聞》查詢時說，在會議上有 YouTube 代表提到，在 1 月 30 日之後，「上頭有壓力」，指示要認真處理今次全球武漢肺炎疫情，不能讓負面消息、假消息四處散播，即使有人反映不盡認同處理手法，高層堅持一刀切的手法能減少爭議。王陽翎指，美國媒體 CNBC 在 2 月中報道，世衛組織（WHO）曾與資訊科技龍頭公司 Facebook，Amazon 及 YouTube 母公司 Google 高層見面，要求協助防止有關疫情的假消息傳播。他認為，黃標事件多少與WHO的要求有關。

他又說，會上YouTube 代表提出可以試行人手覆核機制，讓 YouTuber 有機會上訴。大概操作是「被黃標」的 YouTuber 可填寫內容呈報表，申明片段內容不涉暴力、色情等不當內容，然後由 YouTube 人手覆核，即是人手檢查片段，如果內容無問題，即可除掉黃標。

王陽翎指，會上有 YouTube r質疑是 YouTube 的人工智能對廣東話敏感度不足，所以出現「無差別黃標」現象。不過他認為，Google 及 YouTube 的人工智能已經是世界頂級，比蘋果公司的 SIRI 更佳，惟期間有 YouTube 代表亦表示可能是 AI 不夠精準。

至於就打壓言論自由的問題，王陽翎說，YouTube 代表多番強調事件無關言論自由，又稱非常珍惜廣告商、觀眾及 YouTuber 三大支柱形成的平台生態，而今次事件亦不涉及刪除片段，只是黃標下就沒有廣告收益，不算握殺言論自由。
問到是否接受 YouTube 的解釋及人手覆核機制，王陽翎說，人手覆核機制的效果有待時間觀察，此刻未可下斷言。

又係隻黑奴

即係本身你set個ai見人唔奶共講敏感野就黃標，上星期有個鬼佬整左條片講佢活係鬼國嘅經驗，解釋武漢肺炎係鬼國點解咁大鑊，上埋reddit熱門咪又係黃標，關咩廣東話事

依家個問題係手工審查完都黃標丫

你手工審查果d係咪支那狗丫？

告臭佢。

賴咩鬼AI 貪平請支那狗
我會戒YouTube!

到底大家撐唔撐港台